# Установка среды для лабораторных по С++

Здесь рассказывается, как установить и настроить инструменты для сборки, запуска и отладки лабораторных по C++ под ОС Windows.

Устанавливать будем следующие программы и библиотеки:

* Git - система контроля версий исходного кода;
* CMake - система сборки C++;
* QtCreator - среда разработки;
* Компилятор С++, поддерживающий стандарт С++14;
* Boost - популярный фреймворк для C++.

## Установка программ в Windows
В качестве компилятора будем ставить MinGW, поставляемый вместе с QtCreator.

### Установка Git
1. Скачиваем дистрибутив [git](https://git-scm.com/download/win).
2. Запускаем установщик, все настройки оставляем по умолчанию.

### Установка CMake
1. Скачиваем дистрибутив [cmake](https://www.cmake.org/download).
2. Запускаем установщик.
3. При установке выбираем "Add CMake to the system PATH for all users".
4. Выбираем путь по умолчанию.

### Установка QtCreator и MinGW
1. Скачиваем [online-установщик](https://www.qt.io/download). Для выполнения лабораторных работ подойдёт версия Qt OpenSource.
2. Запускаем установщик, устанавливаем в папку по умолчанию.
3. Предложение войти в Qt Account можно проигнорировать, нажав "Пропустить".
4. Из списка установки оставляем только MinGW и QtCreator последних версий, как на рисунке.

![Необходимые компоненты при установке Qt и Mingw](pic/qt_install.png)

### Установка Boost
1. Скачиваем дистрибутив [boost](https://www.boost.org/) версии [1.55](https://sourceforge.net/projects/boost/files/boost/1.55.0/).
2. Распаковываем в удобное место на диске. 
3. Для автоматического обнаружения библиотеки Boost системой сборки CMake следует установить системную переменную окружения BOOST\_ROOT.  Для этого:
    * Открываем окно настроек системы: "Панель управления" - "Система и безопасность" - "Система" ("Control Panel" - "System and Security" - "System Properties").
    * Из окна настроек системы открываем "Дополнительные параметры системы" ("Advanced").
    * На вкладке "дополнительно" нажимаем кнопку "Переменные среды" ("Environment Variables").
    * В открывшемся окне устанавливаем переменную окружения BOOST\_ROOT. Для этого нажимаем кнопку "Создать..." ("New"), вводим
      в поле "Имя переменной" ("Variable Name") BOOST\_ROOT, в поле "Значение переменной" ("Variable value") вводим путь (например, C:\boost_1_55_0).
    * Закрываем все открытые окна настроек, нажимая "OK". Переменная окружения будет действовать для заново запущенных программ.
  
## Установка программ в Linux/MacOS

Если вы работаете в Linux или MacOS, то сможете установить указанные программы и библиотеки из репозиториев. В качестве компилятора
рекомендуется использовать GCC или CLang для Linux и CLang для MacOS.

# Настройка среды для лабораторных в C++

## Настройка Git
1. Откройте консоль git bash из меню установленных программ в Windows. Для других операционных систем откройте ваш любой эмулятор терминала.
2. Выполните следующие команды, подставив своё имя и свой email-адрес:
    ```
    git config --global user.email "you@example.com"
    git config --global user.name "Your name"
    ```
   Эти имя и email-адрес будут сохраняться при каждом коммите (сохранении состояния кода) в git. 
3. Настройте текстовый редактор, в котором вы будете печатать описания к коммиту. Например, если ваш любимый редактор
для Windows - блокнот (notepad.exe), то введите команду:
    ```
    git config --global core.editor notepad
    ```

## Настройка QtCreator
1. Запустите QtCreator.
2. Откройте окошко настроек ("Tools" - "Options", "Инструменты" - "Параметры").
3. Перейдите на вкладку "Комплекты" ("Kits").
4. Перейдите на подвкладку "Компиляторы" ("Compilers"). Проверьте, что QtCreator правильно определил путь до вашего компилятора: в списке "Обнаруженные" (Auto-detected) должны определиться C и C++ компиляторы (в ОС Windows - MinGW 5.3.0 32bit или более поздней версии).
Если они не определились автоматически, то можно это исправить, поменяв системную переменную окружения PATH. В ОС Windows для этого:
    * Открываем окно настроек системы: "Панель управления" - "Система и безопасность" - "Система" ("Control Panel" - "System and Security" - "System Properties").
    * Из окна настроек системы открываем "Дополнительные параметры системы" ("Advanced").
    * На вкладке "дополнительно" нажимаем кнопку "Переменные среды" ("Environment Variables").
    * В открывшемся окне устанавливаем переменную окружения PATH. В этой переменной через двоеточие объявляются директории,
      исполняемые файлы из которых могут указываться по имени без указания пути.
      Для этого нажимаем кнопку "Редактировать..." ("Edit"), добавляем путь к компилятору (например, C:\Qt\Tools\mingw530_32\bin).
      в поле "Значение переменной" ("Variable value") через двоеточие. Путь к компилятору добавьте в начало переменной PATH.
![Пример настройки среды окружения PATH](pic/path_config.png)
    * Закрываем все открытые окна настроек, нажимая "OK". Переменная окружения будет действовать для заново запущенных программ, поэтому надо сохранить изменённые настройки QtCreator и перезапустить его.
    * После перезапуска QtCreator проверяем, что компилятор обнаружился.
  
5. Перейдите на подвкладку "CMake". Проверьте, что QtCreator правильно определил путь до CMake. Если нет - укажите правильный.
6. Перейдите на подвкладку "Комплекты" ("Kits"). Здесь задаются наборы программ сборки. После установки здесь должен появиться набор по умолчанию. Выберите его и проверьте следующие настройки:
    * Компиляторы C/C++: например, "MinGW 5.3.0 32bit for C", "MinGW 5.3.0 32bit for C++"
    * Отладчик: например, "GNU gdb for MinGW"
    * Утилита CMake: System CMake
    * Генератор CMake: Generator - MinGW Makefiles (если вы работаете под Windows с компилятором MinGW), Extra Generator - CodeBlocks
![Пример настройки набора программ сборки](pic/qt_config.png)
6. Перейдите на вкладку "C++". Скопируйте стиль "Qt [встроенный]" ("Qt [built-in]"), новый стиль назовите SPbPU.
7. Нажмите на кнопку Edit и отредактируйте стиль. Задайте размер отступа в два пробела, проверьте соответствие остальных настроек
coding guidelines.
8. Сохраните настройки.

